\section{Asservissement des moteurs}

L'asservissement est une partie très importante du robot, permettant de s'assurer que les déplacement des roues correspondent aux commandes envoyées peu importe les perturbations externes. Pour être fiable, une boucle de rétroaction doit être calibrée avec les bonnes constantes et doit s'éxécutée rapidement.
\paragraph{}
Afin d'asservir les mouvements du robot, chaque moteur possède une boucle de rétroaction en vitesse de type PI éxécutée à une fréquence de 20Hz. L'asservissement est basé sur deux commandes: la vitesse et la position. La vitesse est calculée en $ticks/seconde$ et la position en $ticks$. Les $ticks$ correspondent aux fronts montants et descendants sur les encodeurs à effet Hall. Puisque la direction des roues sont connues, un seul canal par encodeur est utilisé. Les encodeurs sont branchés chacun à un canal d'interruption différent. Sur un front montant ou descendant, une interruption survient dans le microcontroleur, qui ne fait que décrémenter le nombre de \textit{ticks} restant commandés pour chaque roue. Ainsi, lorsque la boucle de rétroaction est exécutée, il est possible de compter la différence de position depuis la dernière itération, et donc d'en déduire la vitesse actuelle des roues. 
\paragraph{}
Suite à plusieurs essais et expérimentations, il fut convenut que les constantes optimales pour la régulation des roues en vitesses sont $KI = 0.03$ et $KP = 0.05$. 
\paragraph{}
Parallèlement, une seconde boucle de rétroaction est utilisée pour s'assurer que le robot se déplace en ligne droite. En effet, lors des mouvements en ligne droite, les roues opposées ont toujours la même instruction. La deuxième boucle de rétroaction agit donc sur la différence des positions des roues opposées. Cette différence doit être de 0, et l'asservissement sert à ralentir une roue si elle prend de l'avance sur la roue opposée et vice-versa. Les constantes utilisées sur ce second asservissement sont $KI = 0.0075$ et $KP = 0.015$.