\chapter{Vision numérique}

\section{Algorithmes}

Afin de détecter les différents éléments nécessaires au projet, différentes stratégies de traitement d'images sont utilisées avec l'aide de la librairie OpenCV. Les principaux algorithmes utilisés seront décrits dans les sous-sections suivantes. Ensuite, pour chaque élément différent à détecter, la stratégie exacte utilisée avec la séquence de filtres sera expliquée.

\subsection{Gaussian Blur}

Le filtre Gaussien est un filtre moyenneur qui suit les propriétés d'une courbe de distribution gaussienne. Ses paramètres sont la déviation normale en X, en Y et la taille du kernel. Ces paramètres vont former la courbe Gausienne et donc donner le "poids" relatif de chaque pixel sur ses voisins. Plus on augmente la taille du kernel et la déviation en X ou en Y, plus on obtient une image "floue". Ce filtre permet d'enlever le bruit dans l'image et de l'uniformiser, ce qui va simplifier les traitements subséquents. Cependant, un trop grand "flou" entraîne une perte de détails ce qui n'est pas souhaitable pour la détection de petits éléments.

\subsection{Color Range (inRange)}

La fonction inRange() d'OpenCV permet de transformer une image à 3 dimensions de couleurs 8 bits en une image à une seule dimension de couleur binaire, soit blanc ou noir. On y définit une gamme de couleur HSV où tous les pixels s'y trouvant deviendront blancs et tous ceux ne s'y trouvant pas deviendront noirs. Cette fonction permet donc de détecter des éléments avec un éventail de couleurs spécifiques, ce qui s'avère être une stratégie simple et efficace afin de trouver des éléments de couleur. Cependant, il est important de mettre le filtre plus large que nécessaire, particulièrement dans le traitement d'images en temps réel avec une caméra puisque des changements de lumière ou de balance des blancs suffisent à rendre un filtre trop précis totalement inutile. Selon nos expériences, il est plus facile de faire les traitements subséquents sur un filtre de couleur trop large que pas assez. Par exemple, les grandes surfaces en bois de la table sont détectées par le filtre jaune. Puisqu'elles ont de très gros contours, il est facile de les éliminer en fonction de leur aire par la suite.

\subsection{Erode et Dilate}

Les fonctions erode() et dilate() utilisées conjointement permettent d'enlever le bruit et les petites imperfections sur les contours des images binaires. La fonction erode(), comme son nom l'indique, érode les contours sur l'image. Cette fonction, avec suffisamment d'itérations, permet faire disparaître les très petits contours. Sur les contours qui n'ont pas disparu en raison de leur plus grande taille, il suffit alors de faire l'opération inverse, un dilate() avec le même nombre d'itérations, afin de retrouver la taille originale du contour. Ces deux fonctions permettent par exemple d'enlever le bruit restant après un inRange() afin de garder seulement les plus grosses forment bien définies. Elles permettent également de remplir des trous dans des formes qui n'ont pas étés correctement captés par des filtres comme inRange().

\subsection{Contours}

La fonction findContours() permet d'identifier une série de points formant un contour, idéalement à partir d'une image binaire comme celle formée par la fonction inRange(). Les contours trouvés correspondent à une région formant une aire fermée dans l'image binaire. Les contours peuvent être approximés afin de limiter la quantité de points trouvés et donc de limiter l'utilisation de ressources et augmenter la performance.

\subsection{Traitement sur les contours}

Un coutour correspond à une série de points formant une aire fermée. Différents traitements peuvent être faits afin de filtrer les contours indésirables. Par exemple, les fonction arcLenght() et contourArea() permettent d'identifier le diamètre et l'aire d'un contour. Il est alors possible de filtrer les contours en fonction de leur taille. Également, la fonction approxPolyDP() permet de représenter un contour en un minimum de points possible. Ainsi, il est possible de déterminer le type de forme géométrique correspondant au contour en comptant le nombre de point résultant de l'approximation. Également, il est possible d'utiliser la fonction isContourConvex() afin d'éliminer toutes les formes non convexes trouvées. Enfin, si la forme désirée se retrouve toujours dans la même région de l'image, il est possible de tout simplement éliminer les contours dont les points ne sont pas dans la zone d'intérêt.

\section{Caméra world} 

\subsection{Vision des îles et des trésors}

Étapes:
\begin{enumerate}
\item Gaussian Blur
\item Color Range (jaune)
\item Erode
\item Dilate
\item Find Contours
\item Approx Polygon
\item Filtre par taille (largeur, hauteur et aire)
\end{enumerate}

Explication: Le filtre gaussien permet premièrement d'enlever une partie du bruit dans l'image et de l'uniformiser. Ensuite, un filtre spécifique de couleur pour chaque type d'île et les trésor est utilisé, s'en suit une image binaire. Afin d'enlever les petits points non désirés dans l'image binaire, deux ou trois itérations de erode et de dilate sont appliquées, ce qui uniformise également les contours si le filtre de couleur n'a pas capté la forme parfaitement. Il est à noter que la quantité d'itérations pour erode et dilate est moindre pour les trésors afin de ne pas les perdre en raison de leur petite taille. Ensuite, on trouve les contours et on les approxime en des polygones simples. Enfin, chaque contour approximé est analysé en fonction de sa taille, de son nombre de points (forme) et de son aire afin de correspondre aux spécification d'une île ou d'un trésor. Par exemple, un trésor est attendu comme un contour rectangle jaune et de petite taille.

\subsection{Masque de la table}

Puisque le champ de vision de la caméra monde dépasse la table, il est intéressant de supprimer tous les pixels en dehors de la zone de jeu avant de commencer à faire le traitement des images. Pour ce faire, la même technique servant à détecter les îles est utilisée afin de trouver le carré vert de calibration sur la table. Puisque les dimensions du carré vert par rapport à la table sont fixes, il est possible de trouver le ratio $pixel/mètre$ et de trouver les 4 coins de la table à partir du carré. Une fois les 4 coins trouvés, un masque binaire est calibré en fonction des données et est appliqué sur toutes les images, afin de cacher tout ce qui dépasse de la table sur les images subséquentes que prendra la caméra monde. Également, puisque la calibration est faite à partir du carré vert, elle fonctionne sur toutes les tables en s'ajustant à sa position relative sur l'image (le ratio $pixel/mètre$ est différent d'une table à l'autre).

\subsection{Vision de la position du robot}

Un carré mauve et un cercle mauve sont déposés sur le dessus du robot dans une orientation précise. Les mêmes étapes que pour la détection des îles sont appliquées afin de trouver les deux formes sur le robot. Le mauve fut choisi puisque aucun autre élément possède la même couleur. Les filtres de tailles sont ajustés afin de correspondre exactement au cercle et au carré mauve. Avec les deux formes trouvées et leurs positions, il est facile de trouver la position centre du robot (moyenne des deux points) ainsi que l'angle du robot (par trigonométrie).


\subsection{Vision de la station de recharge}

La station de recharge est recouverte d'un grand carton bleu, formant ainsi un grand rectangle bleu vu par la caméra world. Puisqu'il s'agit du seul grand rectangle bleu, la station de recharge est identifiée de la même façon que les îles mais avec les paramètres de grosseur et de forme spécifiques à la station de recharge.

\section{Caméra embarquée}

\subsection{Trouver les trésors manquants}

Afin de trouver les trésors qui se trouvent en dehors du champ de vision de la caméra monde, il faut utiliser la vision embarquée du robot et extrapoler la position des trésors trouvés sur le grillage formé par la caméra monde. La vision des trésors de cet angle est beaucoup plus complexe par rapport à la caméra monde puisque la vision ici n'est pas statique mais mobile. La stratégie employée ici est d'assumer que les trésors que nous recherchons sont nécessairement sur un fond noir. De ce fait, il est possible de former un masque à partir des murs noir sur la table et de par la suite de chercher des contours jaunes, soit des trésors. Les étapes afin de former le masque sont les suivantes:

\begin{enumerate}
\item Gaussian Blur
\item Color Range (noir)
\item Erode
\item Dilate ( > erode itterations)
\item Erode (dilate itterations - erode itterations)
\item Find Contours
\item Filtre par taille (le plus gros contour)
\end{enumerate}

La stratégie utilisé ici avec erode() et dilate() permet de combler les trous formés par les trésors sur le fond noir tout en conservant la taille originale du contour formé par les murs noirs. Par la suite, les filtres suivants sont appliqués afin de trouver les trésors:

\begin{enumerate}
\item Gaussian Blur
\item Color Range (jaune)
\item Erode
\item Dilate 
\item Find Contours
\end{enumerate}

Tout ce qu'il reste à faire par la suite c'est de trouver la position du centre de tous les contours trouvés afin d'avoir la position des trésors par rapport à la position du robot. En sachant la largeur de l'angle de vue de la caméra et la position du robot, il est possible de calculer la position des trésors trouvés sur la carte de la caméra monde.

\subsection{Alignement sur un trésor}

On assume ici que le robot est correctement positionné devant le trésor désiré à partir de la caméra monde. Le traitement des images servant à s'aligner sur les trésors ressemble beaucoup au traitement servant à trouver les trésors manquants.  L'une des principales différences est un système de $motion tracking$ qui est ajouté afin d'assurer que le contour trouvé ne soit pas à plus d'une certaine distance par rapport au contour de l'image précédente. Ce système permet d'éviter que la vision perde spontanément la position du contour (trésor) désiré pour un autre qui aurait des caractéristiques similaires aux trésors. Par exemple, un reflet jaune sur la table avec la lumière sur une seule image pourrait être considéré comme un trésor ce qui déstabiliserait le robot dans sa tâche de s'aligner sur un trésor précis.

\subsection{Alignement sur la station de recharge}

On assume ici que le robot fut préalablement positionné correctement devant la station de recharge avec la bonne orientation à partir de la caméra monde. La station de recharge comporte un petit marqueur rouge au-dessus du transformateur servant à la recharge. Toute la surface en bois de la station de recharge est bleue. La stratégie adoptée est de former un masque à partir de la surface bleue (comme avec les murs noirs pour la recherche des trésors manquants) et de rechercher un contour rouge afin d'obtenir la position précise sur laquelle le robot doit s'aligner.
